\chapter{Implementación}
\label{chap:proyecto}

\noindent
\drop{U}{na} vez desarrollados los conceptos generales en 
lo referente al contexto en el que se sitúa Citisim (Smart Cities, sistemas 
distribuidos y otros, descritos en el capítulo \ref{chap:antecedentes} de este 
mismo documento), es el momento de abordar los aspectos relativos a la 
implementación. A continuación se explicará de forma detallada el proceso de 
desarrollo, identificando las distintas partes que conforman el sistema y cómo 
se ha llevado a cabo su construcción.

\section{Generación de la Ciudad}
% ------------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------ Objetivos: qué se pretende representar y porqué
% ------------------------------------------------------------------------------
A grandes rasgos, y como ya se ha visto en capítulos anteriores, una ciudad 
inteligente tiene como objetivo conseguir una “ciudad del futuro” incrementando 
la calidad de vida de sus habitantes mediante la mejora de los servicios 
públicos, la sostenibilidad y la eficiencia utilizando las tecnologías de 
información y comunicación.

Citisim ha sido desarrollado con el objetivo de servir como una plataforma que,
por medio de sensores y actuadores, integre servicios interesantes en el ámbito
de las ciudades inteligentes en uno solo cuando estos han sido tratados la
mayor parte de las veces de forma independiente. Por ello, y debido a la gran
importancia que toma la representación de la ciudad en el proyecto para ver
cuáles son los resultados de dicha integración de servicios, se ha intentado
que el modelo 3D de la Smart City sea lo más fiel posible a la realidad. El
modelado es realizado de forma automática utilizando los archivos OSM de
OpenStreetMap,  que nos proporcionan los datos necesarios para la
representación, y Blender, software de diseño 3D de código abierto para
visualizar la zona de trabajo. La representación de la ciudad ha de ser sencilla, sin
un alto nivel de detalle, pero fácilmente identificable: los edificios y
las vías son dos elementos que construyen una Smart City virtual
simple, sin sobrecargar el modelo con elementos innecesarios (bancos, árboles,
fuentes, etc.) cuya representación podría llegar a ser contraproducente,
pero permitiendo a la vez situarse en la representación 3D sin problemas (como
en un mapa).

Para poder realizar la validación de determinados servicios sin un previo 
despliegue de sensores y actuadores en la ciudad real, se da la posibilidad al 
usuario de representar dónde estarían esos dispositivos en la ciudad virtual y 
de determinar cuál sería su funcionamiento. Aunque las aplicaciones de Citisim 
podrían ser muchas, para este proyecto se han escogido dos servicios concretos 
relacionados con la iluminación de la ciudad y el control del tráfico que 
requieren de la representación de diferentes objetos:

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{citisim_objects.png}
\caption{Objetos importados en Citisim}
\label{fig:citisim_objects}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
 \item \textbf{Farolas}. Como se ha visto en la sección 
\ref{chap:antecedentes} de este mismo documento, son muchas las ciudades que 
buscan crecer como Smart City en lo que a eficiencia energética y 
sostenibilidad se refiere, consiguiendo con ello una considerable reducción en 
costes. Los dispositivos más comunes desplegados en la ciudad para lograr tales 
objetivos, según las ciudades estudiadas, son los implicados en la iluminación 
de las calles. Las farolas, en muchos casos, son diseñadas de tal forma que 
pueden detectar la presencia de personas o vehículos en la zona en la que están 
instaladas, ser configuradas para encenderse o apagarse según el momento del 
día o del tránsito por una vía concreta, o incluso ser controladas de forma 
remota. Citisim pretende servir de aplicación a través de la cual 
manejar el funcionamiento de estos elementos, monitorizando qué es lo que 
está sucediendo en la Smart City en un momento determinado (ver a simple vista 
si la farola está encendida o apagada) o haciendo de aplicación que permite el 
cambio de estado de las farolas de la ciudad real. El modelo 3D utilizado para 
la representación de este tipo de objetos es una farola básica\footnote{Modelo 
sacado de \url{www.blenderswap.com} y creado por \textit{henri97}.}, que puede 
estar encendida o apagada.
 \item \textbf{Espiras}. Otro aspecto interesante en el ámbito de las ciudades 
inteligentes es el del control del tránsito de personas o de la cantidad de 
tráfico que hay en determinadas vías. Esta información, recogida en este 
caso por lo que en Citisim llamamos \textit{espira} (detector de presencia de 
vehículos), puede llegar a ser muy útil en combinación con otro tipo de 
dispositivos: regulación de la intensidad de la iluminación de una vía, como 
explicamos en el punto anterior; o activación de un cartel luminoso cuando un 
vehículo pase por una zona concreta. Del mismo modo que sucede con las farolas, 
las espiras serían utilizadas en Citisim para controlar el paso de vehículos 
por ciertas calles, o para simular qué sucedería ante la presencia de esos 
vehículos en la ciudad virtual (obteniendo distintos resultados según en qué 
servicios sean empleados estos objetos). El modelo 3D que representa una espira 
en la aplicación es una pisadera o botón con dos estados que indican si ha sido 
activada o no, y que cambia de color (rojo y azúl, respectivamente).
 \item \textbf{Semáforos}. Este tipo de objetos también son interesantes 
de observar cuando se trabaja en servicios relacionados con el tráfico de una 
ciudad. Igual que sucede con las espiras, los dispositivos que se suelen 
instalar para el control de semáforos pueden ser de gran utilidad en 
combinación con otros sensores y actuadores desplegados en la ciudad: un 
servicio que relacionase la información recogida por espiras y semáforos podría 
servir, por ejemplo, para determinar si un vehículo se ha saltado un semáforo 
en rojo. Como con el resto de objetos usados en Citisim, se pretende 
hacer posible la monitorización del estado de los semáforos del área 
representada en el modelo, o incluso su manejo si el sistema es utilizado como 
interfaz (del mismo modo que con las farolas). El modelo 3D construido para el 
trabajo con estos elementos es un semáforo de tres 
luces\footnote{Representación basada en un modelo sacado de 
\url{www.blenderswap.com} y creado por \textit{ragstorich}.} (roja, amarilla y 
verde) y, por consiguiente, con tres estados.
\end{itemize}

Todos estos objetos, que pueden verse en la Figura \ref{fig:citisim_objects}, 
permitirán dar una idea básica de las posibilidades que ofrece Citisim como 
aplicación de monitorización, simulación o como 3D-UI (modos de trabajo que 
serán explicados más tarde). El proceso por el que las farolas, espiras y 
semáforos son situados en la escena será descrito en secciones posteriores.

% ------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------- Estructuración archivos OSM
% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Datos \acs{OSM}}
La generación de la ciudad virtual en 3D se realiza gracias a la información 
obtenida de un repositorio 2D o \acs{GIS} abierto: OpenStreetMap. Este proyecto 
colaborativo para crear mapas libres y editables permite la descarga de 
archivos que contienen las coordenadas de los nodos que dibujan los elementos 
de la ciudad (o de nuestro fragmento de ciudad) y, mediante etiquetas, la 
especificación del tipo de nodo indicando el objeto que construyen: 
carreteras, caminos o edificios, compuestos por un conjunto de nodos; o farolas 
y semáforos, por ejemplo, formados por un único nodo. Citisim procesa el 
archivo \acs{OSM} y representa en Blender los nodos que contiene, pasando las 
coordenadas geográficas a datos que pueda entender este software de diseño 3D 
para posicionar cada objeto correctamente en la escena.

Los archivos que \acs{OSM} permite descargar almacenan datos procesables y 
legibles con \acs{XML}. Mediante este lenguaje de marcas, OpenStreetMap 
estructura su modelo conceptual del mundo físico con tres elementos: 
\textit{nodes}, que definen puntos en el espacio; \textit{ways}, para 
representar líneas o áreas; y \textit{relations}, que son utilizadas en 
ocasiones para explicar cómo trabajan de forma conjunta un grupo de entidades. 
Todos estos archivos comienzan con un encabezado en el que podemos encontrar 
información relativa a la versión de \acs{OSM}, el copyright o la licencia, 
además de una etiqueta llamada \textit{bounds} que indica cuál es el área que 
contiene los elementos del archivo en cuestión (ver Listado 
\ref{code:osm_header})

\begin{listing}[
  language = xml,
  caption  = {Ejemplo de cabecera de archivo en \acs{OSM}},
  label    = code:osm_header]
  <osm version="0.6"
  generator="CGImap 0.4.0 (17284 thorn-05.openstreetmap.org)" 
  copyright="OpenStreetMap and contributors" 
  attribution="http://www.openstreetmap.org/copyright" 
  license="http://opendatacomm ons.org/licenses/odbl/1-0/">
    <bounds minlat="38.9901000" minlon="-3.9219700" maxlat="38.9905300" 
    maxlon="-3.9213900"/>
  </osm>
  
\end{listing}

Los elementos, además de estar definidos con unos atributos comunes a todos 
ellos independientemente del tipo (como el \textit{id} o similares, que pueden 
verse en la Tabla \ref{tab:osm_attributes}), siempre aparecen en el mismo 
orden. Aunque las entidades empleadas por \acs{OSM} para estructurar los datos 
sean tres, las de tipo \textit{way} están compuestas en realidad por grupos de 
entidades de tipo \textit{node}, igual que las de tipo \textit{relation} están 
formadas por conjuntos de tipo \textit{way}. Así, podemos decir que todos los 
datos manejados por \acs{OSM} son puntos, con unas características concretas y 
una longitud y latitud que permiten situar dichos puntos en el mapa y que, en 
función de como se agrupen o relacionen, pueden servir para definir distintos 
objetos.

\begin{listing}[
  language 	= xml,
  caption  	= {Ejemplo de nodos en \acs{OSM}},
  label    	= code:osm_node]
  <node id="162036412" visible="true" version="3" changeset="11819556" 
  timestamp="2012-06-06T21:01:25Z" user="anarubioruiz" uid="2959446" 
  lat="38.9922757"   lon="-3.9223475"/>
  <node id="764039274" visible="true" version="2" changeset="11819556" 
  timestamp="2012-06-06T21:01:26Z" user="anarubioruiz" uid="2959446" 
  lat="38.9912352"   lon="-3.9218735"/>
  <node id="162036416" visible="true" version="3" changeset="11819556" 
  timestamp="2012-06-06T21:01:26Z" user="anarubioruiz" uid="2959446" 
  lat="38.9874565"   lon="-3.9208832"/>
  <node id="4233659835" visible="true" version="1" changeset="39905043" 
  timestamp="2016-06-09T10:03:45Z" user="anarubioruiz" uid="2959446" 
  lat="38.9903582" lon="-3.9214969">
    <tag k="highway" v="street_lamp"/>
  </node>
  
\end{listing}

Los primeros elementos que aparecen en este tipo de archivos son los nodos, ya 
que son la forma de representación mínima del modelo de datos. En el Listado de 
código \ref{code:osm_node} se puede ver cómo son definidos: el \textit{id} 
único, la versión o el \textit{timestamp}, que forman parte de los atributos 
comunes; y los atributos típicos de los nodos \textit{lat} y \textit{lon}, que 
son los que permiten situar el punto geográficamente. Este tipo de entidades 
son utilizadas sobre todo en grupo para la representación de edificios, 
áreas o vías, por lo que no suelen aparecer con etiquetas que definan 
características particulares para un nodo individual. Sin embargo, estos sí 
pueden utilizarse para representar objetos con una ubicación concreta (como es 
el caso de farolas, papeleras, señales de tráfico, semáforos o incluso cabinas 
de teléfono). Este sería el caso del nodo definido entre las líneas 11 y 15 del 
Listado \ref{code:osm_node} en el que se puede ver que, a diferencia del resto 
de nodos, mediante una etiqueta se especifica que este elemento representa un 
objeto de tipo \textit{street\_lamp} (farola) en una vía (\textit{highway}).

Los nodos que no son definidos con etiquetas que añadan características 
distintas a las comunes a todos los nodos serán utilizados, seguramente, para 
la representación de otro tipo de entidades. En el Listado \ref{code:osm_way}, 
por ejemplo, podemos ver cómo un elemento de tipo \textit{way} que pretende 
representar una vía, además de ser definido del mismo modo que los nodos del 
Listado \ref{code:osm_node}, hace referencia a las entidades de tipo 
\textit{node} que dibujarán su forma (en el orden en el que habrán de unirse) 
mediante etiquetas \texttt{nd ref=id}.

\begin{listing}[
  language 	= xml,
  caption  	= {Ejemplo de vía en \acs{OSM}},
  label    	= code:osm_way]
  <way id="66240692" visible="true" version="14" changeset="36860818" 
  timestamp="2016-01-28T17:02:47Z" user="anarubioruiz" uid="2959446">
    <nd ref="162036412"/>
    <nd ref="764039274"/>
    <nd ref="162036416"/>
    <tag k="highway" v="trunk"/>
    <tag k="lanes" v="2"/>
    <tag k="name" v="Ronda de Calatrava"/>
    <tag k="oneway" v="yes"/>
    <tag k="ref" v="N-401"/>
  </way>

\end{listing}

Además, las \textit{relations} pueden estar formadas por grupos de elementos, 
como ya se ha dicho anteriormente, relacionados geográficamente (conectados o 
adyacentes). Este tipo de elementos permite que la información relativa a la 
relación que guardan los objetos se mantenga a un nivel diferente, sin necesidad 
de ser repetida para cada entidad de tipo \textit{way} y \textit{node}, pudiendo 
estos tener roles completamente distintos. En el caso del Listado de código 
\ref{code:osm_relation}, la relación que se muestra ha sido construida para 
representar una ruta de autobús formada por las dos vías de las etiquetas 
\textit{member} (ya que es la calle por la que pasa), una de ellas la vista en 
el Listado \ref{code:osm_way}. Otras etiquetas son definidas de manera 
adicional para proporcionar más información o para que OpenStreetMap tome 
ciertas consideraciones a la hora de representar la relación en el mapa: 
descripción, que indica cuál es el horario en el que circula el autobús por la 
ruta; dónde empieza y dónde acaba la ruta; nombre de la empresa de transporte; 
tipo de elemento \textit{relation}, una ruta de autobús en este caso; o incluso 
si hay posibilidad de transportar a personas en silla de ruedas o 
no\footnote{Para saber más sobre representaciones \acs{OSM}: 
\url{http://wiki.openstreetmap.org/wiki/Map_Features}}.

\begin{listing}[
  language 	= xml,
  caption  	= {Ejemplo de \textit{relation} en \acs{OSM}},
  label    	= code:osm_relation]
  <relation id="3537935" visible="true" version="15" changeset="39888471" 
  timestamp="2016-06-08T16:29:37Z" user="anarubioruiz" uid="2959446">
    <member type="way" ref="66240692" role=""/>
    <member type="way" ref="64240687" role=""/>
    <tag k="colour" v="fuchsia"/>
    <tag k="description" v="De Lunes a Viernes, sabados hasta las 15h"/>
    <tag k="from" v="Hospital General"/><tag k="name" v="1B - Circular"/>
    <tag k="network" v="Autobuses Urbanos de Ciudad Real"/>
    <tag k="operator" v="AISA"/>
    <tag k="ref" v="1B"/><tag k="route" v="bus"/>
    <tag k="to" v="Hospital General"/>
    <tag k="type" v="route"/>
    <tag k="wheelchair" v="yes"/>
  </relation>
\end{listing}

Aunque la estructura de estos archivos \acs{OSM} esté basada en tres tipos de 
elementos, para la representación de las ciudades en Citisim solamente 
necesitaremos dos de ellos: las entidades de tipo \textit{way} para situar los 
edificios y calles y las de tipo \textit{node} para el posicionamiento de 
farolas, semáfros y espiras.

\subsection{Representación 3D de la Smart City}
La construcción manual del modelo de cada ciudad sobre la que operar haría que 
Citisim resultase un software para la validación de servicios en Smart Cities 
poco útil. Por ello, se estableció como uno de los objetivos principales del 
proyecto la automatización del proceso de construcción de la ciudad (o fragmento 
de la misma) utilizando los datos \acs{OSM} descritos en la sección anterior y 
Blender, elegido frente a software similar (como Unity) por ser, también, 
software libre y por utilizar Python como lenguaje de programación. Este 
proceso de modelado automático podría dividirse es varios pasos: la 
representación de los elementos principales de la ciudad, como son los edificios 
y las calles; la importación de los objetos que se van a utilizar para realizar 
el trabajo en la Smart City; y el cambio o adición de materiales y texturas.

\subsubsection{Edificios y Vías}
Citisim procesa los datos descargados de OpenStreetMap y representa en Blender
los nodos y vías, pasando las coordenadas geográficas a datos que pueda 
entender este software. Dicha conversión de coordenadas, 
proporcionadas en los archivos \acs{OSM} (latitud y longitud), en coordenadas X 
e Y del sistema global de coordenadas empleado por Blender y viceversa se 
realiza en este proyecto gracias a la Clase \textit{TransverseMercator} 
implementada por Vladimir 
Elistratov\footnote{\url{https://github.com/vvoovv}}. Esta es utilizada por el 
plugin \textit{io\_import\_scene\_osm.py}, 
también de Vladimir Elistratov, encargado en Citisim del modelado de los 
edificios y calles de la ciudad. Mediante la previa descarga de un archivo 
\acs{OSM}, este plugin dibuja en la escena de Blender los contornos de 
objetos, vías y otros \textit{paths} (ver Figura \ref{fig:import_osm}) como 
formas planas o aplicando una extrusión para dar una altura determinada, como en 
el caso de los edificios:

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{import_osm.png}
\caption{Edificios y calles con \textit{io\_import\_scene\_osm.py}}
\label{fig:import_osm}
\end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
 \item En primer lugar, se extraen los datos del \acs{XML} 
buscando información relativa solamente a elementos del tipo \textit{way} o 
\textit{node}, ignorando las entidades de tipo \textit{relation} 
(ya que no son necesarias para la representación de calles y 
edificios) y construyendo dos diccionarios para su manejo: uno para los nodos, 
almacenando longitud, latitud, el tipo de elemento y el id; y otro para las 
vías, donde se recogen los nodos que conforman la vía, las etiquetas más 
significativas que describen qué representa esa vía e, igual que en el caso de 
los nodos, el tipo de elemento y el id. Las entidades guardadas en estos 
diccionarios serán las que contengan etiquetas que los definan como 
\textit{highway} (calle) o \textit{building} (edificio).
 \item A continuación, se georreferencia la escena indicando cuáles 
son las coordenadas que definen el centro del área de tabajo. Para ello, con la 
información que encontramos en la cabecera de los archivos \acs{OSM} en la 
etiqueta \textit{bounds} (ver Listado \ref{code:osm_header}), se calcula dicho 
centro y se añaden dos propiedades a la escena para guardar el resultado
(latitud y longitud). Estas propiedades podrán consultarse más tarde para 
saber la posición en Blender de los objetos, empleando la Clase 
\textit{TransverseMercator}.
 \item Con los diccionarios construidos en el primer paso a partir de los datos 
contenidos en el archivo \acs{OSM} y el sistema de modelado \textit{BMesh} se 
dibujan las líneas que conformarán las calles de la ciudad: se comprueba que el 
número de nodos que van a formar la vía es mayor que dos, ya que una calle no 
puede estar representada únicamente por un punto; y se realizan consultas a los 
diccionarios definidos en la primera parte del proceso, obteniendo cuáles son 
los nodos que van a formar la vía y sus características para, mediante el 
módulo \textit{bmesh}, añadir los vértices correspondientes a cada uno de ellos 
a la escena y unirlos en el orden adecuado.
 \item Por último, y procediendo del mismo modo que en el caso de las calles, 
se añaden los edificios de la Smart City: se comprueba que el 
número de nodos que van a dar forma al edificio es mayor que dos, ya que estos 
han de estar formados por al menos tres nodos, y se construyen los planos que 
los representarán en la escena. Mediante una extrusión, dichos planos serán 
convertidos finalmente en edificios (se les de altura).
\end{enumerate}

Aunque este plugin ya genera un modelo 3D bastante fiel a la ciudad real, las 
calles aparecen representadas por líneas (formadas únicamente por vértices y 
aristas, sin caras) haciendo que no se rendericen al ejecutar el simulador o 
al generar imágenes de la ciudad. Con el objetivo de dar a las vías grosor y 
que se asemejen más a las carreteras reales se ha utilizado otro complemento, 
\textit{mesh\_offset\_edges.py}\footnote{\url{ 
https://wiki.blender.org/index.php/Extensions:2.6/Py/Scripts/Modeling/offset_edg 
es}}, que implementa para Blender 
una funcionalidad típica de aplicaciones de tipo \acs{CAD} y que crea nuevos 
bordes a una distancia uniforme respecto a otros seleccionados previamente. Las 
opciones de uso, en función de si se trabaja con caras o bordes, son tres (ver 
Figura 
\ref{fig:offset_edges}): \textit{offset}, con la que se generan líneas idénticas 
a las seleccionadas a una distancia concreta; \textit{extrude} que, igual que en 
el caso anterior, dibuja una copia de las líneas seleccionadas pero realizando 
además una extrusión entre la copia y el original; y \textit{move}, que no 
genera líneas nuevas pero cambia las seleccionadas. El segundo uso será el 
utilizado para transformar las líneas que forman las calles en planos.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.6\textwidth]{offset_edges.png}
\caption{Usos de \textit{mesh\_offset\_edges.py}}
\label{fig:offset_edges}
\end{center}
\end{figure}

Aunque el plugin permite conseguir de forma sencilla la transformación, la 
extrusión que se realiza para construir los planos se lleva a cabo hacia uno 
de los lados de la línea (sin mover la selección original), haciendo que los 
planos generados no estén ubicados en el sitio correcto. Para corregir este 
desplazamiento, que puede llevar a que las calles que se representan no estén 
posicionadas correctamente y choquen con otros elementos de la ciudad, antes y 
después de la extrusión se realizan algunos cambios en el posicionamiento del 
origen de los objetos que representan las calles (ver Listado 
\ref{code:way_extrude}): 

\begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Asignación de grosor a las vías de la ciudad},
  label    	= code:way_extrude]
  def createHighways(highways_hierarchy,scene):
    bpy.ops.object.select_all(action='DESELECT')

    for highway in highways_hierarchy.children:
      highway.select = True
      bpy.context.scene.objects.active = highway
      bpy.ops.object.origin_set(type='ORIGIN_GEOMETRY')
      bpy.ops.object.mode_set(mode='EDIT')

      mesh = bmesh.from_edit_mesh(bpy.context.object.data)
      for vertex in mesh.edges:
        vertex.select = True

      bpy.ops.mesh.offset_edges(geometry_mode='extrude',
        width=5.3, caches_valid=False)
      bpy.ops.object.origin_set(type='GEOMETRY_ORIGIN')
      bpy.ops.object.mode_set(mode='OBJECT')
      highway.select = False
\end{listing}

\begin{enumerate}
 \item En Blender los objetos pueden estar ordenados en jerarquías, 
permitiendo trabajar con varios de forma conjunta. Este es el caso 
de las calles generadas por nuestro programa, por lo que recorreremos los 
elementos que conforman la jerarquía para editar cada una de las vías de la 
ciudad. Así, en primer lugar se selecciona una de las líneas y se añade a los 
objetos seleccionados como activos en la escena (líneas 4-6 del Listado 
\ref{code:way_extrude}).
 \item Los objetos en Blender tienen un punto denominado \textit{origen}. La 
ubicación de este punto determina dónde se encuentra el objeto en el espacio 
3D, es decir, sus coordenadas son las que definen la posición del objeto y su 
correcta colocación es muy importante cuando se mueve, gira o escala. La 
reubicación de la calle después de su extrusión se realiza mediante el cambio 
de la posición del origen hasta el centro del objeto (\texttt{Origin to 
Geometry}, línea 7 del Listado \ref{code:way_extrude})
 \item Para poder transformar las líneas en planos (ver Figura 
\ref{fig:way_extrusion}) mediante 
el plugin \textit{Offset Edges} es necesario, una vez seleccionado el objeto, 
pasar a modo edición. Después se seleccionan todos los vértices que componen la 
vía y, finalmente, se realiza la extrusión indicando la distncia de separación 
deseada entre los vértices originales y las copias (líneas 8-15 del Listado 
\ref{code:way_extrude}).
 \item Ahora que las vías ya han sido convertidas en planos, estas se 
encuentran desplazadas hacia el lado en el que se ha realizado la extrusión. A 
pesar de haber cambiado la posición del centro del objeto, el origen sigue 
marcando el centro de este objeto cuando aún solamente era una línea. Para 
posicionar la vía correctamente siendo un plano bastará con cambiar la posición 
del objeto hasta el origen haciendo que su centro sea el mismo que el que tenía 
siendo una línea y situando el plano donde corresponde (\texttt{Geometry to 
Origin}, línea 16 del Listado \ref{code:way_extrude}).
  \item Finalmente, y para poder realizar todo este proceso con cada una de las 
vías de la jerarquía, se pasa de nuevo a modo objeto y se deselecciona la calle 
con la que se acaba de trabajar para pasar a la siguiente (líneas 17 y 18 del 
Listado \ref{code:way_extrude}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{way_extrusion.png}
\caption{Extrusión de la vía para su conversión en un plano}
\label{fig:way_extrusion}
\end{center}
\end{figure}

Una vez ha sido construido el modelo básico de la ciudad inteligente, compuesto 
por los edificios y los planos que conforman las vías, es necesario aplicar 
determinados materiales o texturas a dicho modelo para poder diferenciar con 
facilidad los objetos o, simplemente, hacer que la representación sea más 
atractiva. Con este propósito se ha implementado una librería 
\textit{materials}\footnote{Librería basada en 
\url{
http://wiki.blender.org/index.php/Dev:Py/Scripts/Cookbook/Code_snippets/Material
s_and_textures}} que contiene la parte del código utilizada en esta
adición de materiales basado en dos métodos generales: \texttt{makeMaterial},
con el que se crea el material y se definen sus propiedades; y
\texttt{setMaterial}, que asigna un material creado previamente a un objeto
dado.

\begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Creación del material de los edificios de la ciudad},
  label    	= code:make_material]
  material = makeMaterial('buildings', (0.593,0.593,0.593), (0,0,0), 1)

  bpy.ops.object.select_all(action='DESELECT')
  buildings_object = bpy.data.objects['buildings']
  buildings_object.select = True
  bpy.context.scene.objects.active = buildings_object

  setMaterial(bpy.context.object, material)
\end{listing}

En primer lugar se crea el material con las características deseadas (color, 
brillo, etc.), después se selecciona y marca como activo el objeto con el que 
se está trabajando y finalmente se asigna el material creado a ese objeto (ver 
Listado \ref{code:make_material}). El proceso es el mismo para cualquier 
objeto, pero en el caso de las vías es necesario recorrer la jerarquía que las 
agrupa para trabajar con cada una de ellas de forma individual.


\subsubsection{Otros Objetos}
Como  se ha  mencionado anteriormente,  las aplicaciones  de Citisim  pueden ser
muchas, pero solo algunos servicios se han escogido para demostrar cómo funciona
el sistema, requiriendo  de tres tipos de objeto: farolas,  semáforos y espiras.
El posicionamiento  de estos  objetos en  la escena  precisa de  las coordenadas
geográficas de  los elementos que  los sitúan  en el mundo  real.  OpenStreetMap
proporciona  lo  necesario para  construir  la  ciudad  sobre la  que  trabajar,
incluyendo información  relativa a otros elementos  que no sean los  edificios y
las  vías  que  utilizamos  para  construir   el  modelo  básico  de  la  ciudad
inteligente: pasos de cebra, las farolas o semáforos que se emplean en Citisim o
incluso objetos como postes de luz.  Además de obtener de los archivos \acs{OSM}
las coordenadas  geográficas de  los elementos de  interés, OpenStreetMap  da la
posibilidad de indicar otras características, como la orientación (en este caso)
de farolas  y semáforos. Estos datos  (latitud, longitud y orientación)  son los
empleados para la importación de objetos en el modelo 3D de la Smart City.

El proceso de adición de objetos a la escena se realiza por medio de la 
librería implementada \textit{import\_objects}, compuesta por métodos que 
permiten obtener los datos de interés del archivo \acs{OSM} e importar 
los objetos en Blender en un determinado lugar (según la latitud, longitud y la 
orientación) junto con el código que permitirá la comunicación entre objetos 
reales y representaciones 3D:

 \begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Obtención de latitud, longitud y orientación para la 
importación de objetos},
  label    	= code:get_object_data]
  for node in tree.iterfind('node'):
    tag = None
    direction = 0.0

    if node.find('tag[@k="highway"][@v="'+ob_type+'"]') is not None:
      name = ob_type+"_"+node.attrib['id']
      lat = node.attrib['lat']
      lon = node.attrib['lon']
      tag = node.find('tag[@k="direction"]')
      if tag is not None:
        direction = tag.attrib['v']

      appendObject(scene, name, lat, lon, direction, ob_type,
                   execution_mode, object_num)
\end{listing}

\begin{enumerate}
 \item En primer lugar, para disponer de los datos necesarios para la 
importación de los objetos en la escena, se procesa el archivo \acs{OSM} en 
busca de las etiquetas correspondientes: se buscan nodos con la etiqueta
\textit{highway}, ya que los tres tipos de objeto que buscamos son nodos 
pertenecientes a vías, cuyo valor \textit{v} sea el nombre identificativo del 
elemento que se desea (\textit{street\_lamp}, \textit{loop\_detector} o 
\textit{traffic\_signals}); si se encuentran objetos de los tipos solicitados, 
se guarda la longitud, latitud y orientación (esta última en caso de que 
exista); y, finalmente, se procede a importar el objeto (ver Listado 
\ref{code:get_object_data}).
 \item Los objetos a importar se encuentran en archivos externos 
(\textit{monitor.blend} y \textit{simulator.blend}, que contienen los objetos 
y el código necesario para la comunicación específicos para cada modo de 
ejecución), pasados como argumento a la función de Blender 
\texttt{bpy.ops.wm.append} que añade los objetos. Esta función sitúa el objeto 
importado en el centro de la escena, por lo que es necesario reubicar los 
elementos importados. El cálculo de la posición en el modelo 3D a partir de las 
coordenadas reales es posible gracias a la clase \textit{TransverseMercator}, 
que transforma latitud y longitud en coordenadas X e Y entendibles por Blender. 
Una vez se hayan calculado dichos valores, junto con la orientación 
(también transformada a un dato válido para el software de modelado 3D), se 
cambian en el objeto anteriormente importado: se establece la nueva 
localización como un vector \texttt{(x, y, z)} y se cambia el valor de la 
orientación en el eje Z (ver Listado \ref{code:import_objects}).

 \begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Importación y ubicación de objetos},
  label    	= code:import_objects]
  bpy.ops.wm.append(
      directory=directory+"Object",
      filepath=filepath,
      filename=object_name,
      ink=False)

  projection = TransverseMercator(lat=scene["latitude"], lon=scene["longitude"])
  (x, y) = projection.fromGeographic(float(lat), float(lon))
  ob = bpy.data.objects[object_name]
  ob.name = name
  direction = -(float(direction)*(math.pi/180.0))
  ob.rotation_euler[2] = direction
  ob.location = (x,y,0)
\end{listing}

 \item Finalmente, y también en función del modo de ejecución que se esté 
utilizando, se añade al modelo a generar el código necesario para la 
comunicación de los objetos de la misma forma que se importan los objetos en la 
escena.
\end{enumerate}



\subsubsection{Representación de Rutas}
Citisim también hace posible, de manera adicional, la representación de rutas 
sobre el modelo generado de la Smart City. Para dibujar una ruta es necesario 
un archivo XML que, de la misma forma en que OpenStreetMap define dónde y cómo 
situar una vía, indique los nodos que componen la ruta (con sus coordenadas 
correspondientes). Así, la representación en el modelo se llevará a cabo del 
mismo modo que en el caso de las vías. La ruta generada será representada en 
verde para que sea facilmente distinguible del resto de vías que componen la 
ciudad.

\section{Funcionalidades de Citisim}
Citisim integra sensores y actuadores que pueden ser reales o artefactos 
puramente virtuales. Todas las comunicaciones se basan en un middleware 
orientado a objetos y es, por tanto, independiente de la localización o de los 
detalles de implementación. Sus principales usos son tres:

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{simulator.png}
\caption{Funcionamiento en modo simulador con Citisim}
\label{fig:simulator}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{monitor.png}
\caption{Funcionamiento en modo monitor con Citisim}
\label{fig:monitor}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{3d-ui.png}
\caption{Funcionamiento 3D-UI en Citisim}
\label{fig:3d-ui}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
 \item \textbf{Simulador.} Cualquier Smart City tiene que tratar con diferentes 
tipos de detalle que requieren una determinada infraestructura, incluso en los 
casos más sencillos. El “Simulador Citisim” permitirá controlar acciones 
complejas, como las relacionadas con el tráfico. Esas acciones se detectarán por 
medio de sensores desplegados en la ciudad virtual, para ser transformadas en 
eventos que mandar a un destino por medio de un middleware de comunicaciones. 
Los servicios serán ejecutados en un computador que utilice esos eventos 
virtuales y que reaccione para solucionar posibles problemas u otras 
cuestiones, simplificando así el proceso de desarrollo y testing de nuevos 
servicios. En la Figura \ref{fig:simulator} se observa cómo se establece una 
comunicación entre el servicio y el simulador a través del middleware sin 
llegar a tratar con los elementos reales de la ciudad.

 \item \textbf{Monitor.} Su objetivo será el de manejar y visualizar grandes 
cantidades de información heterogénea. El “Monitor Citisim” utilizará la 
información generada por los sensores y actuadores desplegados en la ciudad real 
para representar la situación actual en el mismo entorno 3D. La Figura 
\ref{fig:monitor} muestra cómo los eventos generados en la ciudad real son 
enviados, una vez más, por medio del middleware, tanto al simulador Citisim 
como a cualquier servicio implementado (por ejemplo, para la generación de 
estadísticas según los eventos de los dispositivos desplegados y la información 
recogida).

 \item \textbf{3D-UI.} Citisim podrá, también, actuar como una avanzada 
Interfaz de Usuario, permitiendo la interacción directa con los dispositivos 
desplegados. Por ejemplo, para controlar la iluminación en una vía simplemente 
tocando la pantalla. Esta interacción estará presente en el modo simulación ya 
que será posible pulsar sobre los objetos representados en la escena para 
generar eventos. La acción sobre el modelo 3D puede hacer que los cambios 
representados en la escena cambien el estado de los elementos reales de la Smart 
City (ver Figura \ref{fig:3d-ui}).
\end{itemize}

\section{Comunicación entre objetos}
%TODO 	Introducción a IDM y DUO
Uno de los objetivos marcados para el desarrollo de Citisim era el de integrar 
distintas plataformas de sensorización o actuación para su despliegue, tanto en 
la ciudad virtual como en la ciudad real, permitiendo la conexión e 
interoperabilidad entre dispositivos. Para conseguir una comunicación entre 
objetos independientemente del tipo o de la naturaleza de esos dispositivos, 
Citisim utiliza \acf{DUO} e \acf{IDM}.

\begin{description}
 \item \textbf{\acl{DUO}} es un modelo de información completo para el trabajo 
con sistemas formados por dispositivos y redes de dispositivos de diferente 
tipo. Se basa en que todos los sensores y actuadores son objetos, en todas sus 
acepciones y durante todo el ciclo de vida del sistema, y funciona por medio de 
interfaces simples y escalables para agrupación y agregación, objetos 
virtuales, interconexión dinámica de objetos, distribución de eventos y otros. 
Estas interfaces facilitan la integración en cualquier sistema de información 
mediante una \acs{API} local que el middleware proporciona a través del proxy 
correspondiente de forma predecible y estandarizada. Además, la sobrecarga en 
lo que a implementación se refiere puede ser realmente baja debido a que los 
mensajes son pequeños y regulares, haciendo que \acs{DUO} sea un modelo 
especialmente adecuado para plataformas con pocos recursos de cómputo, memoria 
o similares.

Su diseño no establece una sola forma correcta de solucionar un problema 
concreto, sino que proporciona herramientas genéricas de bajo acoplamiento y 
alta cohesión, facilitando así el diseño de sistemas con su adaptación a las 
restricciones o necesidades del entorno. Su integración con el dominio del 
problema a modelar es total, y cualquier programador o diseñador acostumbrado a 
trabajar con objetos distribuidos puede comprender y aplicar \acs{DUO} a la 
implementación de soluciones que integren redes de dispositivos de forma 
natural. Por todo ello, este modelo de información se puede considerar un buen 
candidato para construir una <<Internet de las cosas>> o, en este caso, un 
medio de comunicación perfecto para Citisim. ~\cite{villatesis}
 
 \item \textbf{\acl{IDM}} es un protocolo de red virtual 
\textit{cross-layer}\footnote{No está ligado a una pila de protocolos 
concreta.} para la integración de dispositivos en dominios heterogéneos. La 
información relevante para la aplicación es estructurada semánticamente, es 
decir, se construyen mensajes llevando, así, a que se trate de un protocolo de 
alto nivel diseñado para el transporte de invocaciones a objetos y servicios. 
Su objetivo es, haciendo uso de los mecanismos de transporte disponibles, 
llevar el mensaje a su destino, que siempre es un objeto:

\begin{quote}
  <<Consideramos \emph{objeto} a un agente pasivo (un servidor) con un
  identificador único que proporciona una colección de operaciones bien
  definidas y relacionadas (una interfaz) para la gestión de uno o más recursos,
  siendo ésta una definición muy cercana al concepto de \textit{servicio}, ya que no
  contempla aspectos de encapsulación, herencia y polimorfismo, propios de los
  objetos>>.
\end{quote}

\acs{IDM} no interconecta redes para crear inter-redes, como hace IP, sino que
interconecta dominios. Estos están formados por dispositivos desplegados para
establecer una comunicación mediante algún protocolo existente sin firewalls,
de forma simétrica y sin traducción de direcciones: toda la Internet pública es
un único dominio \acs{IDM}. La comunicación siempre es llevada a cabo entre un
cliente y un objeto destino, debiendo el primero de ellos conocer la dirección
y la interfaz del objeto para poder crear un mensaje con una correcta
serialización. En definitiva, \acs{IDM} proporciona un verdadero esquema
global con un direccionamiento tecnológicamente independiente que permite que
las posibilidades, en lo que a comunicación respecta, no se vean limitadas al
uso de ZeroC \acs{Ice} simplificando, además, la conexión de los objetos
(tanto reales como virtuales) empleados para el trabajo con Citisim.
~\cite{idm_gitbook}
\end{description}

Así, la comunicación en el sistema (basada en ZeroC \acs{Ice}) se hace posible 
gracias a una implementación construida con actores u objetos \acs{DUO}, 
cliente y destino, que se comunican mediante el transporte de mensajes con 
\acs{IDM}.

En \acs{DUO} la interacción entre actores y servicios se ha diseñado como un 
mecanismo ortogonal y desacoplado que posibilita la delegación parcial 
de responsabilidades a otros dispositivos o servicios, aprovechando 
mejor el enfoque distribuido y dando como resultado un sistema más 
tolerante a fallos. Las interfaces utilizadas reflejan cómo se 
utiliza el actor, pero no qué es, y son deliberadamente pobres desde el punto 
de vista semántico simplificando su implementación y aumentando la generalidad. 
Dichas interfaces, \textit{R} (readable) para el método 
\texttt{get()} y \textit{W} (writable) para el método \texttt{set()}, se 
agrupan en módulos que son definidos para cada tipo de dato susceptible de ser 
utilizado para representar el valor de la magnitud que mide un sensor o aplica 
un actuador. La declaración de interfaces básicas por medio del lenguaje Slice 
adaptadas, también, al uso de \acs{IDM} puede verse en el Listado 
\ref{code:duo_slice}. Las situaciones a modelar pueden ser ~\cite{villatesis}:

\begin{itemize}
 \item Un sensor (interfaz \textit{R}).
 \item Un actuador, cuyo estado no es accedido de forma síncrona (interfaz 
\textit{W}).
 \item Un actuador, cuyo estado sí es accedido de forma síncrona (interfaces 
\textit{W} y \textit{R}).
\end{itemize}

Debido a los dos modos de ejecución que Citisim permite, los objetos empleados 
requieren de la utilización de diferentes interfaces: en modo simulación, los 
objetos funcionarán como un actuador por medio de la interfaz \textit{W}, 
pudiendo cambiar el estado de otro objeto o interaccionando con un servicio; y, 
en modo monitorización, funcionarán como sensores que reciben 
órdenes de cambio de estado. Observando 
el Listado \ref{code:duo_slice} vemos que ninguno de los módulos define ambas 
interfaces para el trabajo con un tipo de dato por lo que, si se requiere un 
actor que implemente al mismo tiempo las interfaces \textit{R} y \textit{W} de 
un módulo, el programador debe definir una adicional que herede de 
ambas. Así, para los objetos representados en Citisim se ha definido una 
interfaz llamada \textit{BoolActive} que, en un módulo denominado 
\textit{Citisim}, hereda de las interfaces \textit{IBool} y \textit{Active} 
(ver Listado \ref{code:citisim_iface}) para operaciones relacionadas con el 
observador:

\begin{quote}
 Un observador es un tercer objeto distribuido que observa el estado del actor
activo al que está asociado a través de una referencia que puede ser modificada
si se requiere, y cuyo método \texttt{set()} será invocado cuando dicho actor
desee un cambio de estado (del observador).
\end{quote}

 \begin{listing}[
  language 	= C,
  caption  	= {Interfaces \acs{DUO}\_\acs{IDM}},
  label    	= code:duo_slice]
  module DUO {
    module IDM {
    
      sequence<byte> Address;

      module IBool {
        interface W { void set(bool v, Address source); };
      };

      module IInt {
        interface W { void set(int v, Address source); };
      };

      module IString {
        interface W { void set(string v, Address source); };
      };

      module Active {
        interface R {
          Address getObserver();
      };
        interface W {
          void setObserver(Address observer);
        };
      };

      interface Listener {
        void adv(string address);
        void bye(string address);
      };
    };
  };
\end{listing}

La forma en la que el módulo \textit{Citisim} y la interfaz 
\textit{BoolActive} son utilizados, según el modo de ejecución empleado, será 
explicada más adelante cuando se aborden las implementaciones de la simulación 
y la monitorización. Aquí, mediante el análisis del código, se comprenderá en 
mayor medida cómo funciona \acs{DUO} y cuál es su utilidad dentro del proyecto 
(además de entrar también en aspectos de implementación en lo que a 
comunicaciones se refiere, es decir, del uso de \acs{IDM}).

 \begin{listing}[
  language 	= C,
  caption  	= {Interfaz Citisim},
  label    	= code:citisim_iface]
#include <duo/duo_idm.ice>

module Citisim {
  interface BoolActive extends DUO::IDM::IBool::W,DUO::IDM::Active::W{};
};
\end{listing}

En un principio, Citisim basaba sus comunicaciones en el envío de mensajes 
mediante invocaciones cliente-objeto. \acs{IDM} no implementa ese tipo de 
invocación, involucrando en todas ellas al menos a un router \acs{IDM}:

\begin{quote}
 Un router \acs{IDM} siempre es desplegado en la frontera entre dos dominios 
con prefijos diferentes para sus direcciones, cuya función es la de manejar los 
endpoints mediante una tabla de flujos que le permita localizar los objetos 
directamente accesibles o localizar otros routers que sí puedan acceder a 
esos objetos, todo ello empleando las tecnologías de red disponibles en 
dichos dominios.
\end{quote}

Este modo de trabajo hace que los clientes sean más sencillos al no tener que 
lidiar con mecanismos de anunciamiento de vecinos, el almacenamiento de 
endpoints y otras tareas de gestión (de las que se encarga el router 
\acs{IDM}). El esquema de direccionamiento es jerárquico, muy similar al de 
<<classless IP>>, y emplea una máscara que permite determinar qué parte de la 
dirección corresponde al direccionamiento local, es decir, a la localización de 
un vecino. Así, todo objeto debe conocer al menos la dirección de un router 
\acs{IDM} local al que realizar invocaciones para dar a conocer su dirección 
\acs{IDM} y sus endpoints. Si la comunicación que se desea llevar a cabo es 
entre dos objetos que no se encuentran en un mismo dominio, el router debe 
determinar mediante la tabla de flujos anteriormente mencionada cuáles son los 
endpoints del siguiente router para, de este modo, reenviar la invocación y 
hacer llegar el mensaje a su destino.

En Citisim, el router \acs{IDM} empleado es el que se encuentra accesible por 
medio del proxy \texttt{1001 -t:tcp -h mauchly.esi.uclm.es -p 6140} (ver 
Listado \ref{code:get_router}) y en el que, cada vez que se crea un objeto 
\acs{DUO}, se registra el proxy de dicho objeto a partir de la identidad que lo 
diferencia del resto de objetos de la red (ver Listado 
\ref{code:router_adv}). Esas identidades son 
direcciones hexadecimales únicas del tipo \texttt{XX:XX} generadas en el momento 
de la instanciación de un nuevo objeto. El proceso de creación de nuevos 
objetos y la forma en la que dichos objetos se comunican serán analizados a 
continuación.

 \begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Obtención del proxy de un router \acs{IDM}},
  label    	= code:get_router]
  def get_router(self):
    router = self.ic.stringToProxy("1001 -t:tcp -h mauchly.esi.uclm.es -p 6140")
    return IDM.NeighborDiscovery.ListenerPrx.uncheckedCast(router)
\end{listing}

 \begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Adición del proxy d eun nuevo objeto al router \acs{IDM}},
  label    	= code:router_adv]
  self.router.adv(self.ic.proxyToString(loopDetector))
\end{listing}

\subsection{Implementación Modo Monitor}
El modo monitor, como ya se ha visto en otras ocasiones en este mismo documento,
consiste en construir una ciudad virtual formada por objetos que reproducirán el
estado en el  que se encuentran los elementos reales.  Los objetos importados en
el modelo 3D son las  representaciones visuales de objetos \acs{DUO} construidos
con el objetivo  de recibir invocaciones para cambiar el  estado que muestran en
un determinado momento  y que coincide con  el estado en el que  se encuentra el
elemento  de la  Smart City.  Por  cada objeto  3D  importado en  la escena,  al
ejecutar Citisim se crea un objeto \acs{DUO} que, principalmente, implementa las
operaciones de  la interfaz  definida en el  módulo \textit{Citisim}  para poder
llevar a cabo las comunicaciones (ver Listado \ref{code:loopdetector_monitor}).

\begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Objeto \acs{DUO} espira en modo monitor},
  label    	= code:loopdetector_monitor]
  class LoopDetector(Citisim.BoolActive):
    def __init__(self, sourceid):
        self.observer = None
        self.state = False
        self.sourceid = sourceid

    def set(self, value, source, message, current=None):
        self.state = value
        set_color(self.sourceid, self.state)

    def setObserver(self, address, current=None):
        address = self.addressToString(address)
        self.observer = self.router.ice_identity(Ice.stringToIdentity(address))
        self.observer = DUO.IDM.IBool.WPrx.uncheckedCast(self.observer)

    def update(self):
        self.state = state
        if self.observer is None:
            return
        print(self.observer)
        self.observer.set(self.state, "")
\end{listing}

El objeto virtual es establecido como observador del objeto real para poder 
representar el estado de este último. Cuando se produzca algún cambio, el 
dispositivo realiza una invocación al método \texttt{set()} del observador, 
haciendo que, mediante \texttt{set\_color()}, 
se cambien los materiales del modelo 3D. Ese cambio de colores, en este caso, 
representan el encendido y apagado de las luces del semáforo, de las farolas, o 
la activación de una espira. El Listado \ref{code:set_color} muestra el cambio 
de color del material que establece el color de una espira, azúl o rojo, en 
función de si esta ha sido activada o no (\textit{state} tiene valor 
\textit{True} o \textit{False}).

 \begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Cambio de materiales de la espira en modo monitor},
  label    	= code:set_color]
  def set_color(loop_id, loop_state):
    loop_object = bpy.data.objects[loop_id]
    loop_material = loop_object.data.materials['loop_material_'+loop_id]

    if loop_state is False:
        loop_material.diffuse_color = (0.000,0.210,0.800) #SET TO BLUE
    else:
        loop_material.diffuse_color = (0.800,0.000,0.004) #SET TO RED
\end{listing}

\subsection{Implementación Modo Simulador}
El modo simulador permite realizar invocaciones a otros objetos externos a 
Citisim o interactuar con diferentes servicios. Por ello, los métodos 
implementados que forman parte del objeto \acs{DUO} son \texttt{setObserver()}, 
que hace posible cambiar el objeto observador y el método \texttt{update()}, 
utilizado para invocar el \texttt{set()} del observador asociado en ese momento 
(ver Listado \ref{code:loopdetector_simulator}). En la invocación que se 
realiza para el cambio de observador es necesario indicar cuál es la identidad 
del objeto distribuido que se desea establecer como tal y que, gracias al 
direccionamiento que realiza el router \acs{IDM}, podrá recibir las invocaciones 
que se realicen desde Citisim para su cambio de estado.

\begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Objeto \acs{DUO} espira en modo simulador},
  label    	= code:loopdetector_simulator]
  class LoopDetector(Citisim.BoolActive):
    def __init__(self, router):
        self.observer = None
        self.state = False
        self.router = router

    def set(self, value, source, message, current=None):
        self.state = value

    def setObserver(self, address, current=None):
        address = self.addressToString(address)
        print("Set Observer to "+address)
        self.observer = self.router.ice_identity(Ice.stringToIdentity(address))
        self.observer = DUO.IDM.IBool.WPrx.uncheckedCast(self.observer)

    def update(self, state):
        self.state = state
        if self.observer is None:
            print("[!] Any observer")
            return

        self.observer.set(self.state, "")

    def addressToString(self, address):
        return "".join("{:02X}".format(c) for c in address)
\end{listing}

El cambio de estado de un elemento real también es representado en el modelo, 
del mismo modo que ocurría con los objetos en la monitorización. Los 
materiales, en este caso, cambian cuando se pulsa sobre cada uno de los objetos 
independientemente de que se haya asociado un observador o no (ver Listado 
\ref{code:notify_collision}).

\begin{listing}[
  language 	= Python,
  caption  	= {Cambio de materiales de la espira en modo simulación},
  label    	= code:notify_collision]
  def notifyCollision():
    controller = bge.logic.getCurrentController()
    owner = controller.owner
    collision_sensor = controller.sensors['collision']
    mouse_over = controller.sensors['mouse_over']
    mouse_button = controller.sensors['mouse_button']

    if mouse_over.positive and mouse_button.positive or 
collision_sensor.positive:
        set_state(owner, True)
        owner['current_state'] = True

    if not mouse_button.positive and owner['current_state'] is not False:
        set_state(owner, False)
        owner['current_state'] = False
\end{listing}



% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
%  LocalWords:  Citisim pisadera way node OSM relation Blender sensorización
%  LocalWords:  interoperabilidad
